
\chapter{Resultados}

\label{CapExperimentos}

\resumodocapitulo{}

Este capítulo apresenta os resultados obtidos por todas as técnicas utilizadas neste trabalho e 
faz uma análise do resultado dessas. A seção \ref{in_domain} apresenta os resultados para redes 
treinadas e avaliadas no mesmo domínio, e faz uma comparação dos resultados obtidos com o estado da 
arte. A seção \ref{cross_domain} apresenta todos os resultados obtidos com os métodos de 
adaptação de domínio, avalia o potencial de cada um deles e faz uma comparação entre os métodos.

\section{Avaliações no mesmo domínio}

\label{in_domain}

Nesta seção, apresenta-se os resultados das redes treinadas e avaliadas no mesmo domínio.
Avalia-se a capacidade do método implementado de resolver o problema de re-identificação de 
pessoas, sem entrar no problema de adaptação de domínio. A Tabela \ref{table:in-domain} apresenta 
os resultados das avaliações nos mesmos domínios de treinamento, utilizando-se as métricas mAP para 
predições \textit{top-1} e as 
curvas CMC para predições \textit{top-1}, \textit{top-5} e \textit{top-10}.

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \caption{Resultados para as redes \textit{Resnet50} treinadas
    em cada uma das bases de dados e avaliadas na mesma base de dados
    em que foram treinadas. \newline}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline 
    \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Tipo de comparação (CMC)}} & \multicolumn{1}{|c|}{} \\ \hline
    \textbf{Base de Dados}          & \textbf{Allshots} & \textbf{CUHK03} & \textbf{Market1501} & \textbf{mAP} \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Top-1}}     \\ \hline
    \textbf{Viper}                  & 34.3\%    & 63.4\%  & 78.5\% & 61.4\%     \\ \hline
    \textbf{CyberQueue}           & 18.9\%    & 38.2\%  & 34.5\%   & 31.2\%     \\ \hline
    \textbf{CUHK03}                 & 60.8\%    & 81.4\%  & 79.5\% & 77.2\%     \\ \hline
    \textbf{Market1501}             & 34.9\%    & 64.2\%  & 79.1\% & 61.8\%     \\ \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Top-5}}     \\ \hline
    \textbf{Viper}                  & 51.4\%    & 88.4\%  & 91.5\% & 61.4     \\ \hline
    \textbf{CyberQueue}           & 31.2\%    & 60.4\%  & 50.6\%   & 31.2    \\ \hline
    \textbf{CUHK03}                 & 74.5\%    & 97.2\%  & 88.6\% & 77.2    \\ \hline
    \textbf{Market1501}             & 51.9\%    & 88.5\%  & 91.3\% & 61.8    \\ \hline
                           & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Top-10}}    \\ \hline
    \textbf{Viper}                  & 60.0\%    & 93.5\% & 94.5\% & 61.4     \\ \hline
    \textbf{CyberQueue}           & 38.1\%    & 67.4\% & 57.7\%   & 31.2     \\ \hline
    \textbf{CUHK03}                 & 81.3\%    & 98.3\% & 93.1\% & 77.2     \\ \hline
    \textbf{Market1501}             & 60.5\%    & 93.7\% & 94.7\% & 61.8     \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:in-domain}
\end{table}

A base de dados \textit{CyberQueue} apresentou os piores resultados na Tabela \ref{table:in-domain}.
Um fator relevante para esse resultado é que ela tem o maior conjunto de testes 
(1879 pessoas distintas), por isso tem a menor probabilidade de um acerto aleatório. Outros três 
fatores determinantes dessa diferença são as anotações erradas, muita oclusão e imagens com um péssimo alinhamento.

Por todos os fatores apresentados, o resultado inferior na base de dados \textit{CyberQueue} em relação 
as outras bases de dados já era esperado. No 
entanto para uma análise de \textit{top-10} e com o método de comparação da \textit{CUHK03} (mais próximo
de uma aplicação real), tem-se uma acurácia de $67.4\%$ mesmo considerando o universo de $1879$
pessoas distintas. Portanto, se considerarmos a situação real do capítulo
\ref{CapBaseDeDados}, no qual o universo é 
$80\%$ menor, esse método tem bastante potencial para resolver problemas 
reais que apresentem um certo controle do ambiente.

Já os testes nas outras bases de dados apresentaram resultados intermediários. Ou seja, resultados 
superiores ao aleatório e aos primeiros resultados apresentados quando essas bases de 
dados foram publicadas. No entanto, ainda são resultados inferiores ao estado da arte.
Uma análise mais detalhada será feita na seção \ref{arte} a seguir, onde os resultados 
do estado da arte serão apresentados.

\subsection{Estado da arte}

\label{arte}

Para entender melhor a qualidade dos resultados obtidos, estes serão comparados com os resultados do estado da 
arte no desafio de re-identificação de pessoas. A Tabela \ref{table:SOA_CUHK03} indica os resultados
do estado da arte na base de dados pública \textit{CUHK03} e a Tabela \ref{table:SOA_Market1501} indica
os resultados do estado da arte na base de dados pública \textit{Market 1501}, ambas Tabelas foram 
retiradas de \cite{Chang_2018_CVPR}. Já a Tabela \ref{table:SOA_Viper} indica os resultados do estado 
da arte na base de dados pública \textit{Viper}, essas informações foram retiradas de \cite{Zhao_2017_CVPR}.

\begin{table}[]
    \centering
    \caption{Resultados do estado da arte na base de dados pública \textit{CUHK03}. Encontra-se em 
    itálico o resultado encontrado neste trabalho e em negrito o melhor resultado de cada coluna. A
    métrica utilizada para calcular esses resultados foi a curva CMC \textit{top-1} com comparação \textit{CUHK03}. Reproduzida de \cite{Chang_2018_CVPR}. 
    \copyright 2018 IEEE. \newline}
    \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    CUHK03         & Top-1           \\ \hline
    DGD \cite{Xiao_2016_CVPR}           & 75.3\%          \\   \hline
    Spindle \cite{Zhao_2017_CVPR}       & 88.5\%          \\ \hline
    \textbf{HP-net} \cite{Liu_2017_ICCV} & \textbf{91.8\%} \\ \hline
    LSRO \cite{LSRO}          & 84.6\%          \\ \hline
    SVDNet \cite{SVDNet}        & 81.8\%          \\ \hline
    DPFL \cite{DPFL}          & 82.0\%          \\ \hline
    MLFN  \cite{Chang_2018_CVPR}         & 89.2\%          \\ \hline
    \textit{Nosso} & \textit{81.4\%} \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:SOA_CUHK03}
\end{table}


\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.7\textwidth]{figs/HPnet.png}}

    \caption{Rede \textit{HP-net} responsável pelo melhor resultado já publicado na base de dados 
    \textit{CUHK03}. Reproduzida de \cite{Liu_2017_ICCV}. \copyright 2017 IEEE.}
    \label{fig:hpnet}
\end{figure}

O método que atinge o estado da arte na base de dados \textit{CUHK03} foi proposto por Liu et al.\ \cite{Liu_2017_ICCV}.
A rede \textit{HP-net}, proposta por eles, pode ser vista na Figura \ref{fig:hpnet}. Essa
rede consiste em dois módulos: um módulo principal (\textit{Main net}) e um módulo de mapeamento de 
atenção (\textit{Attentive Feature Net}). O módulo principal é responsável pelas convoluções principais que 
irão gerar um vetor de características da imagens. Já o módulo de mapeamento de atenção irá gerar vários mapas de 
atenção, de diversos níveis semânticos diferentes (profundidade de convoluções distintas), para depois indicar 
quais partes dos vetores de características devem ganhar mais ou menos pesos.

\begin{table}[]
    \centering
    \caption{Resultados do estado da arte na base de dados pública \textit{Market 1501}. Encontra-se em 
    itálico os resultados encontrados nesse trabalho e em negrito o melhor resultado de cada coluna. A
    métrica utilizada para calcular esses resultados foram a curva CMC \textit{top-1} com comparação
    \textit{Market1501} e a mAP. Reproduzida de \cite{Chang_2018_CVPR}. \copyright 2018 IEEE. \newline}
    \begin{tabular}{|c|cc|}
    \hline
    Market 1501    & Top-1           & mAP             \\ \hline
    Context \cite{Context}       & 86.8\%          & 66.7\%          \\ \hline
    JLML \cite{JLML}          & 89.7\%          & 74.5\%          \\ \hline
    LSRO \cite{LSRO}          & 88.4\%          & 76.1\%          \\ \hline
    SSM \cite{SSM}           & 88.2\%          & 76.2\%          \\ \hline
    DML \cite{DML}           & 91.7\%          & 77.1\%          \\ \hline
    DPFL \cite{DPFL}          & 92.2\%          & 80.4\%          \\ \hline
    \textbf{MLFN} \cite{Chang_2018_CVPR}  & \textbf{92.3\%} & \textbf{82.4\%} \\ \hline
    \textit{Nosso} & \textit{79.1\%} & \textit{61.8\%} \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:SOA_Market1501}
\end{table}

Para a base de dados \textit{Market1501}, o método que atinge o estado da arte é a rede \textit{MLFN} que 
foi utilizada como exemplo para a explicação de arquiteturas modularizadas no capítulo \ref{chap:FundamentacaoMatematica}.
Essa rede foi proposta por Chang et al.\ \cite{Chang_2018_CVPR} e consiste em uma rede neural altamente modularizada. Ela utiliza informações
de várias camadas superficiais para gerar a assinatura digital (vetor de características) da pessoa. 
A Figura \ref{fig:mlfn_} mostra a arquitetura de rede neural proposta por Chang et al.

\begin{table}[]
    \centering
    \caption{Resultados do estado da arte na base de dados pública \textit{Viper}. Encontra-se em 
    itálico os resultados encontrados nesse trabalho e em negrito o melhor resultado de cada coluna. A
    métrica utilizada para calcular esses resultados foi as curvas CMC com comparação \textit{Allshots}. 
    Reproduzida de \cite{Zhao_2017_CVPR}. \copyright 2017 IEEE. \newline}
    \begin{tabular}{|c|ccc|}
    \hline
    Viper          & Top-1           & Top-5           & Top-10          \\ \hline
    TMA \cite{TMA}           & 48.2\%          & -               & 87.7\%          \\    \hline
    NFST \cite{NFST}          & 51.2\%          & 82.1\%          & 90.5\%          \\ \hline
    SCSP \cite{SCSP}          & 53.5\%          & \textbf{82.6\%} & \textbf{91.5\%} \\ \hline
    SSDAL+XQDA \cite{SSDAL}    & 43.5\%          & \textbf{82.6\%} & 81.5\%          \\ \hline
    LOMO+XQDA \cite{Liao_2015_CVPR}     & 40.0\%          & -               & 80.5\%          \\ \hline
    MLAPG    \cite{MLAPG}      & 40.7\%          & 82.3\%          & -               \\ \hline
    GOG+XQDA \cite{Matsukawa_2016_CVPR}      & 49.7\%          & 79.7\%          & 88.7\%          \\ \hline
    TCP  \cite{Cheng_2016_CVPR}          & 47.8\%          & 74.7\%          & 84.8\%          \\ \hline
    \textbf{Spindle} \cite{Zhao_2017_CVPR} & \textbf{53.8\%} & 74.1\%          & 83.2\%          \\ \hline
    \textit{Nosso} & \textit{34.3\%} & \textit{51.4\%} & \textit{60.0\%} \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:SOA_Viper}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=0.9\textwidth]{figs/Spindle.png}}

    \caption{Rede \textit{Spindle} responsável pelo melhor resultado já publicado na base de dados 
    \textit{Viper}. Reproduzida de \cite{Zhao_2017_CVPR}. \copyright 2017 IEEE. }
    \label{fig:spindle}
\end{figure}

A rede \textit{Spindle} proposta por Zhao \cite{Zhao_2017_CVPR} apresentou os melhores resultados para a 
base de dados \textit{Viper}. Mesmo não sendo um trabalho muito recente (de 2017), essa rede continua sendo 
o estado da arte na base de dados \textit{Viper}. Por ser uma base de dados com poucas imagens, a 
\textit{Viper} tem sido pouco utilizada nos estudos mais recentes. 

A rede \textit{Spindle} consiste de dois módulos principais: uma rede de extração de features (FEN) e uma 
rede de fusão de features (FCN). O módulo de extração de features é responsável por detectar diferentes 
partes do corpo da pessoa (braços, pernas, tronco, cabeça e quadril) e gerar um vetor de características para 
cada parte do corpo. O módulo de fusão de features irá receber esses vetores de características de cada parte 
do corpo e determinar como esses vetores serão agrupados para formar o vetor de características da pessoa.
A Figura \ref{fig:spindle} ilustra a rede \textit{Spindle}.

Os resultados apresentados foram inferiores ao estado da arte. Para a base de dados \textit{CUHK03}
o resultado foi $10.4\%$ pior do que o estado da arte. Para a base de dados \textit{Market 1501} essa 
diferença foi de $13.2\%$. Para a base de dados \textit{Viper} o resultado foi 
$19.5\%$ inferior ao estado da arte.

Ao observar as redes que atingiram o estado da arte em cada base de dados estudada, ficou claro que os 
resultados ótimos de re-identificação de pessoas são obtidos por redes que utilizam arquiteturas 
modularizadas. Isso faz sentido ao pensar que a imagem de uma pessoa contém informações
importantes em vários níveis semânticos. Por exemplo, inicialmente é importante detectar as cores da imagem, depois a posição da 
pessoa na imagem, depois tamanho da pessoa, depois formato de roupas, depois se é um homem ou mulher, 
etc. As arquiteturas modularizadas facilitam o aprendizado desses níveis semânticos. 
Nas arquiteturas residuais, como a \textit{ResNet50}, os módulos residuais 
ajudam a aprender e a observar esses variados níveis semânticos, mas eles sozinhos não bastam para 
atingir a performance da arquitetura modularizada.

\section{Avaliações em domínios distintos}

\label{cross_domain}

\subsection{Transferência direta}

Todas as redes neurais desenvolvidas foram avaliadas em todas as bases de dados utilizadas nesse 
trabalho. Essa seção tem o intuito de mostrar a avaliação das redes treinadas, sendo aplicadas em 
bases de dados distintas daquelas onde elas foram treinadas, sem nenhum processamento extra. 
A Tabela \ref{table:direct_transfer} apresenta os resultados das curvas CMC para o método de 
transferência direta, utilizando o método de comparação \textit{Allshots}.

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \caption{Resultados ao aplicar o método de Transferência direta nas bases de dados estudadas.\newline}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|l|}{}                        & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Domínio Alvo}}                                                  \\ \hline
        \textbf{Domínio fonte}                   & \textbf{CMC}          & \textbf{CUHK03} & \textbf{Market1501} & \textbf{Viper} & \textbf{CyberQueue} \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{CUHK03}}         & \textbf{Top - 1}      &    X            &    $3.7\%$          &    $10.1\%$    &       $0.1\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    X            &    $8.1\%$          &    $22.5\%$    &       $0.4\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    X            &    $11.3\%$         &    $29.0\%$    &       $0.5\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{Market1501}}     & \textbf{Top - 1}      &    $5.2\%$      &    X                &    $12.5\%$    &       $0.2\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $10.2\%$     &    X                &    $25.0\%$    &       $0.5\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $14.3\%$     &    X                &    $33.1\%$    &       $0.8\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{Viper}}          & \textbf{Top - 1}      &    $4.3\%$      &    $34.3\%$         &    X           &       $0.3\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $9.2\%$      &    $51.4\%$         &    X           &       $0.6\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $14.1\%$     &    $60.0\%$         &    X           &       $0.9\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{CyberQueue}}     & \textbf{Top - 1}      &    $0.3\%$      &    $0.5\%$          &    $1.1\%$     &       X               \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $1.1\%$      &    $1.4\%$          &    $4.0\%$     &       X               \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $1.6\%$      &    $2.1\%$          &    $6.6\%$     &       X               \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:direct_transfer}
\end{table}

Os resultados da apresentados na Tabela \ref{table:direct_transfer} mostram a complexidade de se treinar redes neurais que
sejam robustas à variações de domínios. No entanto, para melhor analisar esses resultados, precisa-se 
saber que as probabilidades de um acerto aleatório nas bases de dados utilizados são de $0.027\%$ 
para a base de dados \textit{CyberQueue}, $0.500\%$ para a \textit{CUHK03}, $0.067\%$ para a \textit{Market 1501}
e $0.158\%$ para a \textit{Viper}, utilizando a abordagem \textit{allshots}. 

Os testes de na base de dados \textit{CyberQueue} foram os que obtiveram os piores
resultados. Esse resultado era esperado, pois como analisado no capítulo \ref{CapBaseDeDados},
essa base de dados foi criada utilizando algoritmos de detecção de pessoas que resultou em várias
imagens onde só parte da pessoa é vista. Também foram utilizadas técnicas de reconhecimento facial, portanto
há imagens que contém mais de uma pessoa, logo a quantidade de oclusões nessa base de dados é muito grande.

No entanto, mesmo os resultados do método de transferência direta sendo muito aquém do esperado e
muito inferior aos resultados das avaliações no mesmo domínio, se quando comparados com a probabilidade 
de acerto aleatório, esses resultados mostraram que aprendizados robustos ocorreram. Pois, os resultados 
apresentados são pelo menos 5 vezes melhores do que a chance de acerto aleatório, considerando o pior caso. 

Como descrito na seção \ref{direct_transfer_}, o método de transferência direta é interessante para analisar 
a distância entre duas bases de dados. Pois, uma vez que a tarefa e o espaço de rótulos são os mesmos,
tem-se que os resultados distintos são causados pela diferença entre as funções de densidade de probabilidade 
$\big( P(Y|X^f) \neq P(Y|X^a) \big) $. Logo, pode-se dizer que as bases de dados \textit{Viper} e 
\textit{Market1501} são as mais próximas entre si, e que a base de dados \textit{CyberQueue} é realmente 
muito distante de todas as outras.

\subsection{\textit{Fine Tunning}}

A Tabela \ref{table:transfer_learning} apresenta os resultados das curvas CMC obtidos com o método de 
\textit{fine tunning}. Todos os resultados apresentados na Tabela \ref{table:transfer_learning} 
utilizam a abordagem de comparação \textit{Allshots}, apresentada no capítulo \ref{CapMetodologia}.

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \caption{Resultados ao aplicar o método de \textit{fine tunning} nas bases de dados estudadas.\newline}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|l|}{}                        & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Domínio Alvo}}                                                  \\ \hline
        \textbf{Domínio fonte}                   & \textbf{CMC}          & \textbf{CUHK03} & \textbf{Market1501} & \textbf{Viper} & \textbf{CyberQueue} \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{CUHK03}}         & \textbf{Top - 1}      &    X            &    $31.8\%$         &    $24.8\%$    &       $9.8\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    X            &    $48.7\%$         &    $53.0\%$    &       $18.7\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    X            &    $57.3\%$         &    $66.5\%$    &       $24.8\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{Market1501}}     & \textbf{Top - 1}      &    $53.7\%$     &    X                &    $22.3\%$    &       $13.2\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $67.4\%$     &    X                &    $50.6\%$    &       $23.7\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $74.8\%$     &    X                &    $63.1\%$    &       $30.3\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{Viper}}          & \textbf{Top - 1}      &    $56.7\%$     &    $35.1\%$         &    X           &       $15.5\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $71.8\%$     &    $52.0\%$         &    X           &       $26.2\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $78.6\%$     &    $60.5\%$         &    X           &       $33.0\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{CyberQueue}}     & \textbf{Top - 1}      &    $46.1\%$     &    $23.2\%$          &    $12.7\%$    &       X               \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $55.2\%$     &    $40.7\%$          &    $32.8\%$    &       X               \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $64.7\%$     &    $48.1\%$          &    $46.0\%$    &       X               \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:transfer_learning}
\end{table}

Os resultados da Tabela \ref{table:transfer_learning} não demonstram um ganho em relação aos resultados apresentados 
na Tabela \ref{table:in-domain}, exceto pela rede treinada na base de dados \textit{Viper} e feita transferência de 
aprendizado para a base de dados \textit{Market1501}, que apresentou um ganho de $0.2\%$. No entanto, nota-se que 
quase todos os resultados alcançados com o método de \textit{fine tunning} são muito próximos daqueles alcançados
com o treinamento em apenas um domínio. 

Esse resultado aponta que, provavelmente, as camadas superficiais da rede treinada na \textit{ImageNet}, que foram utilizadas para 
treinar as redes na seção \ref{in_domain}, conseguem inicializar o treinamento melhor do que as camadas 
das redes treinadas em outras bases do mesmo desafio. Isso demonstra que, por mais que visualmente as bases 
de re-identificação de pessoas sejam parecidas, cada uma delas contém nuances que à dificultam bastante. No 
entanto, por se tratar da mesma tarefa, os treinamentos dessa seção convergiram para o resultado apresentado 
na Tabela \ref{table:transfer_learning} aproximadamente três vezes mais rápido que os treinamentos realizados 
na seção \ref{in_domain}.

\subsection{\textit{Pseudo} rótulos}

Um ponto importante de ser mencionado antes de analisar os resultados gerados pelo método de treinamento 
que utiliza \textit{pseudo} rótulos é a qualidade do agrupamento feito. Pois, o fato de tratar-se de 
bases de dados muito grandes, com milhares de imagens, aumenta muito o universo de aplicação das redes. 
Essas que mostraram resultados pífios para o método de transferência direta. Além disso, tem-se o 
fato de o método de agrupamento \textit{k-means} ser heurístico e ter uma queda de rendimento diretamente 
relacionada ao tamanho do $K$. A Tabela \ref{table:grouping} foi montada analisando quantos dos grupos
criados realmente apresentam, em sua maioria, imagens de apenas uma pessoa.

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \caption{Resultados do agrupamento da imagens de uma base de dados utilizando os vetores de características
    extraídos a partir de uma outra base de dados e o método \textit{k-means} para agrupamento. Foi utilizada a 
    métrica CMC top-1 para gerar esses resultados. \newline}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{1}{|l|}{}                        & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Domínio Alvo}}                               \\ \hline
        \textbf{Domínio fonte}                  & \textbf{CUHK03} & \textbf{Market1501} & \textbf{Viper} & \textbf{CyberQueue} \\ \hhline{|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{1}{*}{\textbf{CUHK03}}        &    X              &    $1.50\%$          &    $10.13\%$    &       $0.22\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{1}{*}{\textbf{Market1501}}    &    $2.75\%$       &    X                 &    $10.28\%$    &       $0.23\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{1}{*}{\textbf{Viper}}         &    $3.40\%$       &    $4.50\%$          &    X            &       $0.23\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{1}{*}{\textbf{CyberQueue}}    &    $0.25\%$       &    $0.12\%$          &    $1.42\%$     &       X               \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:grouping}
\end{table}

Os resultados da Tabela \ref{table:grouping} mostram o quão ruim foram os agrupamentos formados. Há 
uma discrepância leve nos dados para a base \textit{Viper} como alvo, isso ocorre porque essa base 
só tem uma 2 câmeras e 1 imagem de pessoa por câmera, facilitando muito o agrupamento. O resultado de 
$4.50\%$ da base \textit{Viper} para a base \textit{Market1501} é um reflexo claro da proximidade entre elas 
que ficou clara na Tabela \ref{table:direct_transfer}. Pode-se ver, também, os péssimos resultados sempre 
que a base de dados \textit{CyberQueue} está envolvida, mostrando mais uma vez o quanto ela é diferente das 
outras bases de dados utilizadas.

A Tabela \ref{table:pseudo_labels} apresenta os resultados das curvas CMC quando 
usado o método de \textit{pseudo} rótulos para treinamento das redes neurais. Todos os resultados 
apresentados na Tabela \ref{table:pseudo_labels} utilizam a abordagem de comparação \textit{Allshots}.

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \caption{Resultados ao aplicar o método de uso de \textit{pseudo} rótulos nas bases de dados estudadas.\newline}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|l|}{}                        & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Domínio Alvo}}                                                  \\ \hline
        \textbf{Domínio fonte}                   & \textbf{CMC}          & \textbf{CUHK03} & \textbf{Market1501} & \textbf{Viper} & \textbf{CyberQueue} \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{CUHK03}}         & \textbf{Top - 1}      &    X            &    $5.7\%$          &    $22.6\%$    &       $0.1\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    X            &    $11.9\%$         &    $28.5\%$    &       $0.3\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    X            &    $16.4\%$         &    $35.0\%$    &       $0.4\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{Market1501}}     & \textbf{Top - 1}      &    $6.5\%$      &    X                &    $11.4\%$    &       $0.2\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $11.8\%$     &    X                &    $22.5\%$    &       $0.5\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $16.9\%$     &    X                &    $33.3\%$    &       $0.8\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{Viper}}          & \textbf{Top - 1}      &    $2.0\%$      &    $14.6\%$         &    X           &       $0.2\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $5.5\%$      &    $26.5\%$         &    X           &       $0.4\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $8.9\%$      &    $33.9\%$         &    X           &       $0.7\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{CyberQueue}}     & \textbf{Top - 1}      &    $0.7\%$      &    $0.3\%$          &    $3.0\%$     &       X               \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $1.6\%$      &    $1.0\%$          &    $4.0\%$     &       X               \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $2.6\%$      &    $1.6\%$          &    $6.6\%$     &       X               \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:pseudo_labels}
\end{table}

Ao comparar os resultados da Tabela \ref{table:pseudo_labels} com os da Tabela \ref{table:direct_transfer}, nota-se
um incremento na acurácia de alguns testes. No entanto, fica a dúvida sobre como a rede conseguiu melhorar os 
resultados se os agrupamentos foram tão ruins?

Há dois fatores chaves para a melhoria nos resultados mesmo com esses valores tão ruins de agrupamento,
seguem:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Aprendizado com imagens do domínio alvo:} Mesmo com o alto índice de erro do 
agrupamento, esse treinamento é feito utilizando imagens 
do domínio alvo. Portanto, a rede tem capacidade de aprender parâmetros específicos do domínio alvo que 
não dependem de um agrupamento correto. Por exemplo, aprender a identificar e segmentar as 
pessoas nas imagens da base de dados alvo;
    \item \textbf{Sentido semântico nas imagens do grupamento:} Os agrupamentos apresentam um alto 
índice de erro, pois a análise foi feita apenas verificando 
se as imagens pertenciam a mesma pessoa. No entanto, não foi levada em consideração a 
semântica entre as imagens de um agrupamento errôneo. Ao olhar a Figura \ref{fig:wrong_group}, nota-se 
que mesmo o agrupamento apresentando imagens de pessoas distintas, há um sentido semântico no grupo, uma 
vez que todas as pessoas do grupo apresentam roupas da mesma cor, por exemplo.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figs/montage_market.png}}

    \caption{Exemplo de um grupo que contém imagens de mais de uma pessoa, porém com um 
    sentido semântico nas cores das roupas das pessoas. Esse grupo foi formado utilizando 
    \textit{Viper} como domínio fonte e \textit{Market1501} como domínio alvo.}
    \label{fig:wrong_group}
\end{figure}

Contudo, mesmo com esses fatores da rede ver imagens do domínio alvo e elas apresentarem um sentido 
semântico dentro de um mesmo grupo, o fato do agrupamento não ser tão bom fica claro quando analisamos 
o ganho de performance comparado com o método de transferência direta. Para algumas bases de dados 
mais próximas o resultado até piorou. Provavelmente, as redes aprenderam características erradas 
a partir dos grupos errados. Por fim, é interessante observar que a relação dos resultados da Tabela 
\ref{table:grouping} e \ref{table:pseudo_labels}, onde os melhores resultados de uma Tabela
refletem diretamente nos melhores resultados da outra.

\subsection{Uso de GAN cíclica como pré-processamento}

O uso da GAN cíclica como pré-processamento dos dados de treinamento é um método de adaptação de domínio 
não supervisionada. Esse método foi utilizado para tentar aproximar as imagens de uma base de dados fonte 
às imagens de uma base de dados alvo, num momento prévio ao treinamento. A Tabela \ref{table:cycleGAN} mostra 
os resultados obtidos quando utilizado esse método de adaptação de domínio. Todos os resultados apresentados 
nessa Tabela correspondem ao método \textit{Allshots} de comparação.

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \caption{Resultados ao aplicar o método de uso de GAN cíclica como pré-processamento nas bases de dados estudadas.\newline}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|l|}{}                        & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Domínio Alvo}}                                                  \\ \hline
        \textbf{Domínio fonte}                   & \textbf{CMC}          & \textbf{CUHK03} & \textbf{Market1501} & \textbf{Viper} & \textbf{CyberQueue} \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{CUHK03}}         & \textbf{Top - 1}      &    X            &    $6.2\%$          &    $11.6\%$    &       $0.7\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    X            &    $12.8\%$         &    $25.5\%$    &       $1.8\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    X            &    $17.4\%$         &    $34.7\%$    &       $2.8\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{Market1501}}     & \textbf{Top - 1}      &    $13.9\%$     &    X                &    $9.8\%$     &       $0.3\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $23.1\%$     &    X                &    $26.9\%$    &       $0.8\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $29.8\%$     &    X                &    $36.4\%$    &       $1.3\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{Viper}}          & \textbf{Top - 1}      &    $9.5\%$      &    $21.8\%$         &    X           &       $0.4\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $18.1\%$     &    $36.9\%$         &    X           &       $0.9\%$         \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $24.6\%$     &    $45.1\%$         &    X           &       $1.3\%$         \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{3}{*}{\textbf{CyberQueue}}     & \textbf{Top - 1}      &    $1.3\%$      &    $1.1\%$          &    $1.7\%$     &       X               \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 5}      &    $3.0\%$      &    $2.7\%$          &    $7.3\%$     &       X               \\ \cline{2-6} 
                                                 & \textbf{Top - 10}     &    $4.2\%$      &    $3.8\%$          &    $9.8\%$     &       X               \\ \hline
    \end{tabular}
    \label{table:cycleGAN}
\end{table}

É interessante notar que esse é o primeiro método não supervisionado que apresenta, no geral, um ganho de acurácia na 
base de dados \textit{CyberQueue}, que é a mais distante das demais. E, também, melhora os resultados de redes treinadas na base de dados 
\textit{CyberQueue} quando aplicada em outras bases. Logo, acredita-se que a transformação realizada pelas GANs realmente conseguiu 
alcançar o seu objetivo de aproximar as imagens de dois domínios distintos.

No entanto, há uma leve perda de performance quando as as duas bases de dados já são próximas. Como, por exemplo, na rede treinada 
nas base \textit{Viper} e avaliada na base \textit{Market1501}, e vice-versa. Provavelmente, isso ocorre pois ao tentar aproximar 
as imagens das duas bases de dados, a GAN insere um ruído na imagem original e esse ruído pode ter distanciado as duas bases. 

A Figura \ref{fig:GAN_montage} mostra as transformações da GAN cíclica entre as bases \textit{CUHK03} e \textit{Market1501}. É 
interessante notar que a GAN tenta preservar as informações da pessoa, mas altera bastante o fundo da imagem para aproximar os 
domínios (simula o piso granulado da \textit{CUHK03} nas imagens da \textit{Market1501}, e simula a presença de grama no fundo 
das imagens da \textit{CUHK03} para ficarem mais parecidas com o parque onde foram obtidas as imagens da \textit{Market1501}).
No entanto, as pessoas nas imagens também sofrem algumas alterações. Isso pode estar relacionado a tentar aproximar condições de 
iluminação, por exemplo, entre as imagens. Porém, esse tipo de alteração pode ser maléfico para o aprendizado da rede se acabar 
mudando a morfologia da imagem da pessoa.

\begin{figure}[htbp]
    \centering

    {\includegraphics[width=1.0\textwidth]{figs/GAN_montage.png}}

    \caption{Exemplo da transformação feita pela GAN cíclica utilizando imagens das bases de dados 
    \textit{CUHK03} e \textit{Market1501}.}
    \label{fig:GAN_montage}
\end{figure}

\subsection{Comparação das técnicas de adaptação de domínio}
\label{domainAdap}

Para facilitar a comparação entre os métodos utilizados, a Tabela \ref{table:domain_group} compila os resultados 
apresentados nas Tabelas \ref{table:transfer_learning}, \ref{table:direct_transfer}, \ref{table:pseudo_labels} e
\ref{table:cycleGAN}. Para montar a Tabela de comparação foram retirados todos os resultados de acurácia 
\textit{top-1} das demais Tabelas. A correspondência entre os métodos e o número atribuído a ele na Tabela 
encontra-se na legenda a seguir:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Método 1:} Transferência direta;
    \item \textbf{Método 2:} \textit{Fine tunning};
    \item \textbf{Método 3:} \textit{Pseudo} rótulos;
    \item \textbf{Método 4:} GAN cíclica como pré-processamento.
\end{itemize}

\begin{table}[htpb]
    \centering
    \caption{Comparação entre todos os métodos de adaptação de domínio.  \newline}
    \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
        \hline
        \multicolumn{2}{|l|}{}                        & \multicolumn{4}{c|}{\textbf{Target domain}}                                    \\ \hline
        \textbf{Source domain}          & \textbf{Método} & \textbf{CUHK03} & \textbf{Market1501}  & \textbf{Viper} & \textbf{CyberQueue}     \\        \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{4}{*}{CUHK03}         & 1               & X               & $3.7\%$              & $10.1\%$       & $0.1\%$   \\ \cline{2-6} 
                                        & 2               & X               & $31.8\%$             & $24.8\%$       & $9.8\%$   \\ \cline{2-6} 
                                        & 3               & X               & $5.7\%$              & $22.6\%$       & $0.1\%$   \\ \cline{2-6} 
                                        & 4               & X               & $6.2\%$              & $11.6\%$       & $0.7\%$   \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{4}{*}{Market1501}     & 1               & $5.2\%$         & X                    & $12.5\%$       & $0.2\%$   \\ \cline{2-6} 
                                        & 2               & $53.7\%$        & X                    & $22.3\%$       & $13.2\%$  \\ \cline{2-6}  
                                        & 3               & $6.5\%$         & X                    & $11.4\%$       & $0.2\%$   \\ \cline{2-6} 
                                        & 4               & $13.9\%$        & X                    & $9.8\%$        & $0.3\%$   \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{4}{*}{Viper}          & 1               & $4.3\%$         & $34.3\%$             & X              & $0.3\%$   \\ \cline{2-6} 
                                        & 2               & $56.7\%$        & $35.1\%$             & X              & $15.5\%$  \\ \cline{2-6}  
                                        & 3               & $2.0\%$         & $14.6\%$             & X              & $0.2\%$   \\ \cline{2-6} 
                                        & 4               & $9.5\%$         & $21.8\%$             & X              & $0.4\%$   \\ \hhline{|=|=|=|=|=|=|} 
        \multirow{4}{*}{CyberQueue}     & 1               & $0.3\%$         & $0.5\%$              & $1.1\%$        & X         \\ \cline{2-6} 
                                        & 2               & $46.1\%$        & $23.2\%$             & $12.7\%$       & X         \\ \cline{2-6} 
                                        & 3               & $0.7\%$         & $0.3\%$              & $3.0\%$        & X         \\ \cline{2-6} 
                                        & 4               & $1.3\%$         & $1.1\%$              & $1.7\%$        & X         \\ \hline                                    
    \end{tabular}
    \label{table:domain_group}
\end{table}

O método de \textit{fine tunning} apresenta, em todos os casos, os melhores resultados para a adaptação
de domínio. Isso já era esperado por esse método ser supervisionado e ter todas as informações do domínio alvo 
disponíveis. No entanto, a não superação desse método quando comparado com o treinamento em apenas um domínio 
é um pouco desapontante, pois esse método inicia o treinamento de um ponto avançado e tem capacidade para obter 
os melhores resultados possíveis. 

Ao analisar os métodos de aprendizado não supervisionado, pode-se ver um pior resultado 
do método 2. Isso está dentro do esperado, pois 
esse é um método que não tenta aprender características do domínio alvo, ele simplesmente é avaliado nesse. O 
método 3 apresenta um resultado intermediário, pois ele já tem um contato com as imagens de um domínio alvo 
mesmo que essas contenham vários erros (como mostrado na Tabela \ref{table:grouping}). Por fim, o método 4 
apresenta o melhor dos resultados, pois ele consegue combinar a anotação correta dos dados (usa a anotação
do domínio fonte) e uma imagem que é aproximada das imagens do domínio fonte.

A base de dados \textit{Viper} apresenta um comportamento um pouco diferente das outras quanto aos métodos 
que melhor performam. Isso, provavelmente, está relacionado com o fato de ela ser uma base muito pequena para o treinamento 
de redes neurais profundas. O fato de apresentar poucas imagens e apenas 
1 imagem por pessoa por câmera, também explica o motivo dessa base apresentar resultados tão superiores ao utilizar o 
método 3, pois o agrupamento para essa base era muito mais simples que para as demais.

É interessante notar que esses métodos conseguem incrementar os resultados na base de dados \textit{CyberQueue}. 
Pois, essa base é muito distinta das demais. Ela apresenta resultados gerais inferiores.
No entanto, pode-se ver que os métodos de adaptação de domínio conseguem aumentar a performance da rede em até 
$100\%$ em casos que a base de dados \textit{CyberQueue} é utilizada, seja como domínio fonte ou alvo.